\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre O2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\begin{document}
\titre{\textbf{AE2.} Formation d'une image par une lentille.}
%
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Réaliser des mesures avec précision}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre un protocole}
  \comp{RÉA}{Réaliser un schéma}
  \comp{COM}{Présenter une démarche de manière claire}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  Pour projet une image sur le tableau avec le vidéoprojetcteur, on utilise un système de
  \emph{lentille}.
  
  \textbf{Objectifs:} Comprendre comment obtenir une image nette sur un écran à l'aide
  d'une lentille.
\end{contexte}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[]{Lentille mince convergente}{lentille}
  Une lentille permet la formation d'image. Elle est constituée d'un milieu transparent,
  limité par deux \emph{dioptres} dont au moins un n'est pas plan. Elle possède un axe de symétrie.

  \emph{Le centre géométrique} de la lentille, appelée \emph{centre optique} est notée $O$.

  \emph{l'Axe optique} est l'axe perpendiculaire à l'axe de symétrie de la lentille et
  passant par $O$

  On définit deux points particuliers, symétriques par rapport à $O$ : \emph{le foyer image} $F'$
  et \emph{le foyer objet} $F$.
  \tcblower
  \centering
  \input{./figures/lentille.tex}
  % 
  \docL[]{Montage expérimental}{montage}
  \begin{itemize}
    \item Le montage est constiué d'une source lumineuse, d'un \og objet\fg{}, d'une
    lentille et d'un écran motés sur un banc d'optique.
    \item \og L'objet\fg{} étudié est la lettre \og P\fg{}. On de représente sur le schéma
    par un segment fléché, noté $AB$.
    \item L'image de cet objet est notée $A'B'$. On voit que le point $A'$ se situe sur
    l’axe optique. La position du point $B'$, sera déterminée expérimentalement ou par
    consruction graphique.
  \end{itemize}
  \tcblower
  \centering
  % \begin{multicols}{2}
  \includegraphics[scale=.5]{./img/photo_banc_opt.png}
  \hspace{1cm}
  \input{./figures/image_objet.tex}
  % \end{multicols}
  %
  \docL[sidebyside]{Le grandissement}{grandissement}
  Le grandissement $\gamma$ (gamma) est défini comme le quotient de la taille de l'objet
  sur la taille de l'image.
  \tcblower
  \centering
  \cadre{$\gamma = \dfrac{A'B'}{AB}$}
  %
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Banc d'optique
      \item Lampe avec objet \og P\fg{}
      \item Écran
      \item Lentille convergente de distance focale {$f=\qty{20}{cm}$}
      \item Générateur \qty{6}{V} / \qty{12}{V} 
      \item Lampe à volet
      \item Lentilles magnétique ($\times 2$)
      \item Fentes en plasique pou la lampe à volets.
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\section{\travail}
\subsection{Question préliminaires}
\begin{enumerate}
  % lentille / projecteur pour mise en évidenc convergence rayons
  \item Observer l'expérience réalisée par le professeur et noter les observations.
  \item Pourquoi ce type de lentille est qualifié de \og convergente\fg{}?
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Partie 1 : images formée par une lentille mince}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Réaliser le dispositif expérimental et faire les réglages nécessaires pour
  obtenir une image sur l'écran. Décrire l'image obtenue.
  \item \rea Faire varier légèrement la distance lentille \-- objet puis ajuster la position de
  l'écran pour retrouver une image nette. Décrire qualitativement l'évolution de la taille
  et de la position de l'image.
  \item \rea Réaliser la mesure attribuée à son groupe et faire les calculs nécessaires pour
  compléter la ligne du tableau correspondant.
  \item Mettre en commun les résultats avec les autres groupes. Recopier et compléter le
  tableau ci-dessous.
\end{enumerate}
%
\begin{center}
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      columns = {wd=.14 \linewidth},
      hline{2} = {1}{-}{solid},
      hline{2} = {2}{-}{solid},
      row{1} = {font=\bfseries},
      rows = {c, m}
    }
    Groupes
    & $OA$
    & $OA'$
    & $\gamma$
    & L'image est \dots
    & $ \dfrac{OA'}{OA}$ \\
    % 
    1G / 1D
    & \qty{-50}{cm}
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill \\
    % 
    2G / 2D
    & \qty{-40}{cm}
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill \\
    % 
    3G / 3D
    & \qty{-30}{cm}
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill \\
  \end{tblr}  
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Que peut on dire du rapport $ \frac{OA'}{OA} $?
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Partie 2 : les rayons particuliers}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Utiliser la lampe à volet muni d'une seule fente pour envoyer un faisceau
  lumineux sur la lentille magnétique. Que peut-on observer quant au faisceau lumineux
  passant par le centre optique?
  \item \rea Utiliser les trois fentes pour envoyer plusieurs faisceaux parallèlement à l'axe
  optique de la lentille. Noter les observations.
  %
  \appelProf
  %
  \item \rea Mesurer $OF'$. 
  \item \rea Placer à la suite, une deuxième lentille, à une distance $2OF'$ de la première. De
  cette manière \emph{le foyer image de la première lentille correspond au foyer objet de
    la deuxième.} Noter les observations.
  \item En déduire ce que deviennent les rayons lumineux arrivant sur une lentille en
  passant par son foyer objet.
  \item \textbf{Bilan:} Reprendre les résultats précédents et indiquer les trois points
  caractéristiques d'une lentille et indiquer le trajets des rayons lumineux qui passent
  par ces points.
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Partie 3 : construction graphique de l'image}
On représente la situation de la partie 1 pour laquelle $OA = \qty{50}{cm} $.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{./figures/schema_echelle}
%
\end{figure}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Utiliser les résultats de la partie 2 pour coursuivre le trajet des rayons
  lumineux issus de $B$. Leur points d'intersection est $B'$, l'image de B.
  \item \rea Tracer l'image $A'B'$, sachant que $A$ est sur l'acxe optique et que $(AB)$ est
  perpendiculaire à l'axe optique.
  \item \rea Mesurer sur le schéma $A'B'$ et $AB$ et déterminer leur
  valeurs en utilisant l'échelle. Comparer les résultats aux mesures expérimentales de la
  partie 1.
\end{enumerate}
\end{document}
